{
    "home": {
      "intro": "Ньюгрейндж — древнейший мегалитический памятник Европы, построенный около 2500 года до н. э., расположен в Ирландии, в комплексе Бру-на-Бойн. Впечатляющая архитектура, мистическое значение и точная астрономическая ориентация делают его одной из главных достопримечательностей острова.",
      
      "history": {
        "title": "История Ньюгрейнджа",
        "origin": "Ньюгрейндж датируется примерно 2500 г. до н. э., но весь комплекс Бру-на-Бойн строился в 3300–2500 гг. до н. э.",
        "reuse": "Курган возведён на месте более древнего сооружения, чьи камни были частично использованы при постройке Ньюгрейнджа.",
        "location": "Находится в 40,2 км к северу от Дублина.",
        "status": "Объект национального значения под №147.",
        "theories": {
          "labor": {
            "title": "Трудовое достижение",
            "description": "Сотни лет ручного труда, высокий уровень организации."
          },
          "mystical":  {
            "title": "Мистическая теория",
            "description": "Следы древней цивилизации или инопланетян."
          },
          "archaeological": {
            "title": "Археологическая версия",
            "description": "Священное место для жертвоприношений и погребений."
          }
        },
        "periods": {
            "decline": "Заброшен в III в. до н. э., с приходом кельтов 2000 лет — без ритуальной активности, земли использовались фермерами, в том числе монахами из аббатства Меллифонт",
            "rediscovery": "Повторно открыт в 1699 г., когда рабочие добывали щебень и наткнулись на сооружение под землёй. Первоначально считали кельтским. Англичанин Чарлз Валланси в XVIII веке назвал его «Пещерой Солнца»",
            "archaeological": "Только в XX веке учёные датировали памятник как неолитический В 1962 г. начались раскопки под руководством Майкла Дж. О’Келли. Установлено: камера ориентирована на зимнее солнцестояние"
        }
      },
      "scrollLeft": "Назад",
      "scrollRight": "Вперед",
      "architecture": {
        "title" : "Aрхитектура Ньюгрейнджа",
        "description" : "Какие любопытные элементы скрывает в себе курган?",
        "items" : [
          {
            "title": "Общие параметры",
            "params": [
              "Высота кургана: 13,5 м",
              "Диаметр: 85 м",
              "Содержит около 400 монолитов"
            ]
          },
          {
            "title": "Коридор и ложный купол",
            "params":[
              "Коридор: длина 24 м, из монолитов",
              "Внутри — узоры, спирали",
              "Верхняя часть: «ложный купол» — шестиугольная шахта 6 м, образована уменьшением массы глыб кверху",
              "Сверху — труба с заслонкой (можно открывать)"
            ]
          },
          {
            "title": "Погребальная камера",
            "params": [
              "К ней ведёт длинный коридор",
              "Вертикальные монолиты весом 20–40 тонн",
              "Внутри — три резервуара: 1 песчаниковый, 2 гранитных: использовались для хранения кремированных останков"
            ]
          },
          {
            "title": "Структура и орнаменты",
            "params": [
              "Перекрытия с канавками для стока воды",
              "Орнамент: зигзаги, треугольники, круги, трискели",
              "Тройная спираль(трискель) — центральный символ, связан с циклом смерти и возрождения",
              "Орнаменты особенно выделены при входе — переход между мирами"
            ]
          },
          {
            "title": "Внешнее оформление",
            "params":[
              "Насыпь из слоёв торфа и камней",
              "Опоясан кербом — стеной из плит с орнаментами",
              "Белый кварц и зелёные камни по обе стороны входа",
              "Вход отмечен кольцом стоячих камней (высота 1,5–2,5 м)",
              "Второе кольцо из 97 вертикальных камней по периметру"
            ]
          }
        ]
      }
      ,
      "astronomy": {
        "orientation": {
            "tunnel": "Туннель направлен строго на юго-восток",
            "entrance": "Над входом — узкое окно 20 см, пропускающее солнечные лучи"
        },
        "fenomen": {
            "osvesh": "19–23 декабря: лучи солнца проходят через окно и освещают центральную камеру",
            "duration": "Свет длится 14–21 мин., в среднем 17 мин",
            "effect": "Эффект потрясающий: свет касается древнего камня спустя 5000 лет"
        },
        "lottery&access": {
            "lottery": "Посетить в этот момент можно только по лотерее",
            "stat": "В 2005 г. из 27 000 желающих выбрано 50 человек",
            "reconstruction": "В остальные дни — реконструкция освещения"
        }
      },
      "excursions&attendance": {
        "organization": {
            "guide": "Доступ внутрь — только с гидом",
            "groups": "Группы до 24 человек",
            "access": "Посетители могут пройти внутрь коридора и камеры"
        },
        "how2get": {
            "location": "Находится в 40,2 км к северу от Дублина.",
            "access": "Доступ на авто, автобусе"
        }
      },
      "value&heritage": {
        "worlwide_value": {
            "unesco": "Ньюгрейндж — объект Всемирного наследия ЮНЕСКО",
            "neolit": "Один из важнейших памятников неолитической Европы"
        },
        "cultural_value": "Является объектом изучения: археологов, историков и астрономов"
      }
    },
    "interview_specialty": {
      "intro": "Мы провели интервью с Клэр Таффи - выдающимся специалистом по археологии и культурному наследию, которая посвятила более сорока лет изучению и сохранению Ньюгрейнджа, одного из самых загадочных памятников эпохи неолита. Клэр обладает уникальными знаниями о его истории, архитектуре и культурном значении. Ее профессиональный путь тесно переплетен с Ньюгрейнджем.",
      "topics": {
        "philosophy": {
          "title": "Философия Ньюгрейнджа",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Если бы Ньюгрейндж был посланием из древнего мира, какую историю, по вашему мнению, он пытался рассказать — и кому это послание было адресовано?",
              "answer": "Я не уверена, что строители монументов отправляли сообщение в будущее. Они были такими же, как мы, жили в своем времени и не могли представить, каким будет будущее. Даже сейчас мы не можем представить, какой будет жизнь через 50 лет, не говоря уже о 5000.\nИстория, которую рассказывает Ньюгрейндж, заключается в том, что люди, построившие его, были богаты и могущественны. Они могли управлять огромными ресурсами и объединять сотни людей для создания этих впечатляющих сооружений. У них были знания в инженерии, астрономии, геологии и искусстве. Они почитали своих предков и верили в существование загробной жизни. Духи предков не исчезали — они продолжали жить в этих монументах. Возможно, их жрецы могли общаться с ними.\n",
              "link":""
            },
            "2": {
              "question": "Ньюгрейндж пережил войны, империи и целые цивилизации. Как вы думаете, в чем секрет его долговечности — в камнях, конструкции или чем-то более нематериальном?",
              "answer": "Материалы, использованные при строительстве Ньюгрейнджа, внесли большой вклад в его долговечность: камень и земля. Однако способ, которым люди построили этот монумент, также способствовал его сохранности. Строители продумали все заранее. Они знали, что делали, и были уверены в своих навыках.\nМифы и легенды, объясняющие назначение монументов, также защищали их, так как люди боялись вмешиваться, опасаясь последствий. Монумент был заново открыт только в 1699 году, вскоре после битвы на реке Бойн в 1690 году. Новые владельцы земли, на которой стояли монументы, не знали историй, которые тысячелетиями охраняли их.\n",
              "link": ""
            },
            "3": {
              "question": "Представьте, что кто-то посещает Ньюгрейндж через тысячу лет. Что, как вы надеетесь, они смогут почувствовать, войдя внутрь?",
              "answer": "Я надеюсь, что монумент по-прежнему будет дорог жителям Ирландии и что посетители через тысячу лет продолжат восхищаться тем, что было создано в каменном веке. Я надеюсь, что искусство останется четким и что некоторые тайны так и не будут разгаданы.",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "future_meaning": {
          "title": "Передача смысла будущим поколениям ",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Если бы вы могли взять один урок из Ньюгрейнджа, чтобы передать его будущим поколениям, что бы это было?",
              "answer": "Ньюгрейндж учит нас, что наша жизнь коротка, и, стоя перед 5000-летним монументом, можно почувствовать себя незначительным. Однако он также показывает, что каждый из нас может оставить след, который сохранится на тысячелетия.\nСвязь Ньюгрейнджа с зимним солнцестоянием учит нас, что в природе нет конца во тьме и смерти — всегда есть надежда и свет.\n",
              "link": ""
            },
            "2": {
              "question": "Ньюгрейндж называли и гробницей, и храмом. Но что, по вашему мнению, он представляет собой на самом деле?",
              "answer": "И то, и другое, и даже больше! Это гробница, потому что внутри были найдены останки умерших. Но умершим не нужен был огромный монумент, украшенный искусством. Эти сооружения до сих пор доминируют в ландшафте, поэтому это также храм их верований, их силы, амбиций и видения. Это было и место, где люди собирались для празднований.",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "place_today": {
          "title": "Ньюгрейндж сегодня ",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Почему, по вашему мнению, современным обществам так важно защищать и сохранять такие места, как Ньюгрейндж?",
              "answer": "Очень важно защищать монументы прошлого. Они рассказывают нашу историю, связывают нас с прошлым, наполняют нас благоговением и удивлением. Они расположены в красивых местах, где можно наслаждаться природой, и укрепляют чувство общности, когда мы собираемся там.",
              "link": ""
            },
            "2": {
              "question": "Помимо истории и архитектуры, какую эмоциональную или символическую роль играет Ньюгрейндж для современных посетителей?",
              "answer": "Ньюгрейндж вызывает чувство гордости у жителей Ирландии. Мы можем гордиться достижениями наших предков и ощущать связь с прошлым. У Ирландии долгая и сложная история. Мы никогда не были богатой страной и обрели независимость всего сто лет назад. Раньше мы часто чувствовали себя на окраине Европы. Наши древние монументы вдохновляют нас.",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "personal": {
          "title": "4. Личные истории и эмоции",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Был ли у вас случай, когда посетитель отреагировал на Ньюгрейндж неожиданным или глубоко трогательным образом? Не могли бы вы поделиться этой историей?",
              "answer": "За годы работы я видела много таких случаев. Расскажу одну историю, которая произошла около десяти лет назад во время зимнего солнцестояния.\nКаждый год мы проводим лотерею, чтобы выбрать, кто сможет находиться внутри камеры во время восхода солнца в день зимнего солнцестояния. Ежегодно мы получаем около 30 000 заявок со всего мира. Каждый победитель может взять с собой гостя. Камеру открывают для публики на пять утр, с 19 по 23 декабря. 21 декабря — самое оживленное утро.\nВ одно из утро (не 21 декабря) я работала в визит-центре, когда пришли трое людей. Пожилой мужчина привез двух молодых людей (победителя лотереи и его гостя) с западного побережья Ирландии. Молодые люди спустились вниз, а мужчина начал со мной разговаривать. Он был недоволен, так как не планировал вставать так рано и не хотел здесь находиться. По плану везти молодых людей должна была мать победителя, но она заболела, и в последний момент попросили его. Он был дядей победителя по браку. Я предложила ему выпить кофе, а когда собирался идти к монументу, спросил, не хочет ли он присоединиться. Посетители должны ехать на автобусе от визит-центра к монументу. Он неохотно согласился, продолжая ворчать, что не интересуется древностями, но признал, что после кофе чувствует себя лучше. Он заставил меня улыбнуться, потому что, несмотря на плохое настроение, был добрым человеком.\nУ монумента группа победителей и гостей вошла внутрь, чтобы ждать рассвета, а мы с ним и еще около восьми человек остались снаружи. Утро было пасмурным, и солнца не предвиделось. Мы говорили на разные темы: о ценах на продукты, о политике, о Рождестве — обо всем, кроме монумента и солнцестояния.\nПосле паузы в разговоре мужчина сказал, что его сестра смеялась бы, если бы увидела его здесь. Я спросила почему, и он объяснил, что его сестра увлекалась «такими вещами — древними местами, кристаллами и прочей ерундой».\nТихо он добавил, что она недавно умерла. Наша маленькая группа, которая так непринужденно общалась, окружила его и выразила соболезнования. Она ушла из жизни всего за несколько месяцев до солнцестояния.\nКогда победители вышли из камеры, те, кто был снаружи, вошли внутрь. К ним присоединились мужчина и женщина, которые стояли в стороне, пока мы ждали и болтали. Внутри камеры женщина спросила гида, может ли она прочитать стихотворение. Гид согласился, и она прочитала:\n\n «Сладкая тьма» Дэвида Уайта\n''Когда устают твои глаза,\nмир тоже устает.\nКогда пропадает твое зрение,\nни одна часть мира не может тебя найти.\nПришло время войти во тьму,\nгде у ночи есть глаза,\nчтобы узнать своих.\nТам ты можешь быть уверен,\nчто ты не вне любви.\nТьма станет твоей утробой\nсегодня ночью.\nНочь даст тебе горизонт,\nкоторый дальше, чем ты видишь.\nТы должен усвоить одну вещь.\nМир был создан для свободы.\nОткажись от всех других миров,\nкроме того, к которому ты принадлежишь.\nИногда нужны тьма и сладкое\nограничение твоего одиночества,\nчтобы понять:\nвсе или все те,\nкто не делает тебя живым,\nслишком малы для тебя.''\n\nКогда мужчина вышел из камеры, я спросила его, что он думает, и он разрыдался. Он сказал, что перед смертью сестра подарила ему книгу стихов Дэвида Уайта. Он почувствовал, что она обращается к нему через это стихотворение. Он был глубоко тронут.\nКогда он вернулся в визит-центр, он заполнил сотни заявок, чтобы снова приехать на зимнее солнцестояние в Ньюгрейндж, но я больше никогда его не встречала.\n",
              "link": ""
            },
            "2": {
              "question": "Ньюгрейндж окружен древними мифами и легендами. Есть ли среди них та, которая кажется вам особенно сильной или красивой?",
              "answer": "Мне больше всего нравится история об Аэнгусе и Каэр, потому что лебеди-кликуны до сих пор прилетают каждую зиму из Исландии на берега реки ниже Ньюгрейнджа. Мне нравится думать, что эта история была придумана, чтобы объяснить, почему лебеди возвращаются каждый год.\n\n*Аэнгус влюбляется в девушку по имени Каэр, которую видит во сне. Он ищет ее по всей Ирландии целый год, но безуспешно. Когда он наконец находит ее, она закована в цепи вместе с 150 другими девушками. Аэнгусу говорят, что каждое Самайн (1 ноября) все девушки превращаются в лебедей на год. Ему говорят, что если он сможет узнать ее среди лебедей, она будет его. Аэнгус зовет лебедя Каэр и подходит к ней в озере. Как только он касается ее, сам превращается в лебедя. Легенда гласит, что они улетели вместе в Бру-на-Бойн, где своим пением услаждали обитателей гробниц.*\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "scientific_point": {
          "title": "Научный взгляд на Ньюгрейндж",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Исходя из вашего опыта, какой аспект строительства Ньюгрейнджа, по вашему мнению, чаще всего неправильно понимается публикой?",
              "answer": "Думаю, люди не осознают, сколько планирования и тяжелой работы потребовалось для строительства монумента. Они также не понимают, что ничего не происходило случайно — все было продумано, даже если мы не знаем, почему. Кроме того, трудно осознать, как давно он был построен. 5000 лет — это сложно представить.",
              "link": ""
            },
            "2": {
              "question": "Есть ли теории о Ньюгрейндже, которые, по вашему мнению, заслуживают большего внимания исследователей, но остаются без должного внимания?",
              "answer": "Только одна треть монумента была раскопана, поэтому многие думают, что мы знаем все, что можно знать, но это, конечно, не так.",
              "link": ""
            },
            "3": {
              "question": "Какую роль, по вашему мнению, играли астрономические выравнивания в социальной или ритуальной жизни сообщества, построившего Ньюгрейндж?",
              "answer": "Думаю, люди собирались в Ньюгрейндже в больших количествах во время зимнего солнцестояния. Это было время для ритуалов, но также и для встреч с друзьями и празднований! Вероятно, они собирались там и в другое время года.",
              "link": ""
            },
            "4": {
              "question": "Многие мегалитические сооружения со временем изменялись. Есть ли в Ньюгрейндже что-то, указывающее на его модификацию или переосмысление после первоначального строительства?",
              "answer": "Да. Сам монумент, возможно, не сильно изменился, но мы знаем, что после его постройки у реки были возведены большие открытые сооружения, хотя их назначение неизвестно. Подробнее можно прочитать здесь: \n",
              "link": "https://heritageireland.ie/articles/a-neolithic-ritual-landscape-revealed/"
            },
            "5": {
              "question": "Как новые технологии (например, 3D-сканирование или виртуальная реальность) изменили способы изучения Ньюгрейнджа",
              "answer": "Да. Фотограмметрия помогла в изучении искусства, так как с ее помощью можно определить, было ли изображение создано одним художником за один раз или разными в разное время. 3D-сканирование дает детали, которые иначе увидеть невозможно, и обеспечивает точные измерения. Подробнее тут:\n",
              "link": "http://www.3dicons.ie/3d-content/sites/96-newgrange-entrance"
            },
            "6": {
              "question": "Значение символов, вырезанных на камнях Ньюгрейнджа, остается предметом споров. Какая из существующих интерпретаций кажется вам наиболее правдоподобной и почему?",
              "answer": "После более чем 40 лет изучения теорий я думаю, что люди находят то, что хотят найти. Когда я только начала работать в Ньюгрейндже, самой популярной теорией было то, что монументы построили инопланетяне! Мы никогда не сможем увидеть искусство так, как видели его люди 5000 лет назад. Даже если мы узнаем, что, например, спираль символизирует солнце, мы не поймем, что солнце значило для людей тогда. За свою карьеру я слышала множество интерпретаций, но никто не может сказать, какая из них верна. Часть привлекательности монумента для меня в том, что у нас нет всех ответов.",
              "link": ""
            },
            "7": {
              "question": "Какие неразгаданные научные тайны остаются вокруг Ньюгрейнджа? Какие направления будущих исследований кажутся вам наиболее перспективными? Есть ли аспекты истории Ньюгрейнджа, которые мы, возможно, никогда не узнаем?",
              "answer": "Новые исследования ДНК костей раскроют много информации. Нам нужно пересмотреть все предыдущие находки, прежде чем изучать монумент дальше.\nДа, есть вещи, которые мы никогда не узнаем. Хотя многое сохранилось, многое и утрачено. Люди занимались сельским хозяйством в этой долине с момента постройки монументов, и многое было потеряно.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "cultural_context": {
          "title": "Широкий культурный контекст",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Что наличие такой монументальной архитектуры говорит об организации и возможностях неолитических обществ в Ирландии?",
              "answer": "Это указывает на процветающее общество, способное содержать постоянную группу архитекторов, художников и инженеров, полностью посвятивших себя проектированию и строительству величественных сооружений. Их общество создавало сложные и впечатляющие структуры, отражавшие их верования.",
              "link": ""
            },
            "2": {
              "question": "Поскольку доступ в центральную камеру Ньюгрейнджа сегодня ограничен, как вы балансируете между необходимостью сохранения памятника и желанием публики получить непосредственный опыт?",
              "answer": "Мы стараемся объяснять людям, насколько уникальны эти памятники и почему их необходимо охранять. Мы рекомендуем посещать их вне пикового летнего сезона, что также помогает создавать рабочие места круглый год. Посетители могут осматривать памятники снаружи, не заходя внутрь, а в визит-центре представлена полноразмерная модель камеры. Мы также советуем гостям посетить Наут — ещё один великий древний памятник, где проводятся первоклассные интерактивные выставки.",
              "link": ""
            },
            "3": {
              "question": "Какие современные заблуждения о доисторических людях помогает развеять Ньюгрейндж?",
              "answer": "Многие посетители считают, что люди каменного века были менее развитыми, чем мы, — примитивными и недалёкими. Ньюгрейндж помогает понять, что жившие 5000 лет назад были нашими прямыми предками — такими же сложными, полными надежд и стремлений, как и мы.",
              "link": ""
            }
          }
        }
      },
      "credits": {
        "newgrange3d": {
          "title": "Вам может быть полезен этот сайт, там Вы сможете увидеть памятник в виртуальной реальности:\n",
          "link": "https://voicesfromthedawn.com/newgrange/"
        },
        "booking": {
          "title": "Посещение Ньюгрейнджа требует предварительного бронирования. Посмотрите информацию здесь:\n",
          "link": "https://heritageireland.ie/places-to-visit/bru-na-boinne-visitor-centre-newgrange-knowth-and-dowth/"
        },
        "education_materials": {
          "title": "Также доступны образовательные материалы, которые могут заинтересовать Вас:\n",
          "link": "https://heritageireland.ie/educational-downloads/bru-na-boinne-visitor-centre-newgrange-and-knowth/"
        },
        "solstice_sunrise": {
          "title": "Статья о том, каково это — встречать рассвет в Ньюгрейндже (и других местах) во время зимнего солнцестояния:",
          "link": "https://booksirelandmagazine.com/waiting-for-the-light-sunrise-and-sunset-at-the-boyne-valley-tombs/"
        },
        "solstice_podcast": {
          "title": "Также подкаст зимнего солнцестояния:\n",
          "link": "https://www.abartaheritage.ie/winter-solstice-at-newgrange-with-clare-tuffy-amplify-archaeology-podcast/"
        },
        "solstice_translation": {
          "title": "Трансляция зимнего солнцестояния",
          "link": "https://www.youtube.com/watch?v=776csdogJo0&t=3566s"
        }
      }
    },
    "interview": {
      "intro": "Путешествие вглубь истории\n\nЧто скрывает в себе Ньюгрейндж — древний мегалитический памятник, которому более 5 тысяч лет? Почему этот загадочный комплекс, расположенный в ирландской долине, привлекает внимание исследователей и путешественников со всего мира? Мы нашли человека, который побывал в этом мистическом месте и готов поделиться уникальным опытом. В интервью она расскажет, как энергия Ньюгрейнджа и его связи с солнечными циклами, мифами и духовностью изменили её восприятие древних цивилизаций. Нас ждёт захватывающее путешествие в прошлое, которое заставит по-новому взглянуть на историю человечества и его отношение к культам солнца и природы.\n",
      "topics": {
        "childhood_memories": {
          "title": "Детские воспоминания и личная связь с Ньюгрейнджем",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Как началось ваше личное путешествие с Ньюгрейнджем? Был ли это осознанный интерес к древней истории или случайное открытие?",
              "answer": "Я впервые посетила Ньюгрейндж в детстве, с моей семьей. Мой отец очень интересовался ирландской историей и местами культурного наследия, и мы посещали различные места, такие как Ньюгрейндж и Холм Тары, а он рассказывал нам о них, напевая старые ирландские баллады и пересказывая древние мифы и легенды. Я также посещала Ньюгрейндж во время школьной экскурсии несколько лет спустя, будучи подростком.\nЯ снова посетила это место около 2009 года, будучи взрослой, из-за моего пробудившегося интереса к духовности/энергии в священных местах, и в последние 15 лет или около того я ощущаю глубокую связь с этим местом из-за моего углубляющегося интереса к ирландской исконной духовности, мифологии и археологии.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "perception_change": {
          "title": "Преображение восприятия через время",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Каким было ваше восприятие Ньюгрейнджа до поездки, и как оно изменилось после личного посещения?",
              "answer": "Я должна быть честной и сказать, что не совсем полностью помню свое восприятие Ньюгрейнджа до или после моего первого посещения, так как я была очень маленькой, вероятно, мне было всего 5 или 6 лет. Я помню чувство нервозности при входе в длинный темный узкий проход и чувство благоговения при входе в камеру, и в целом мне нравились посещения этих мест, ирландские песни, которые пел мой отец, и особенно истории.\nПосле моих детских посещений я не посещала Ньюгрейндж много лет; всегда осознавая, конечно, его существование и интересуясь, если в новостях были статьи о нем и т.д., но в целом была занята жизнью и не уделяла времени на посещение мест культурного наследия.\nКогда я начала снова посещать Ньюгрейндж и Холм Тары, а также другие места, такие как Лохкрю и Юшних, будучи взрослой, мой фокус изменился, так как теперь я глубоко интересовалась и тянулась к этим местам как к особым местам в ирландском ландшафте, где я могла ощутить энергетическую и духовную связь с прошлым и с нашими предками, которые их построили, а также с дохристианскими божествами, упомянутыми в нашей мифологии, Туата Де Дананн. Чем чаще я посещаю, тем глубже становится чувство связи, особенно когда я провожу там время во время зимнего солнцестояния.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "winter_solstice": {
          "title": "Загадочный день зимнего солнцестояния",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Как вам удалось быть в Ньюгрейндже именно во время зимнего солнцестояния? Было ли это тщательно спланировано или совпадение?",
              "answer": "Я посещаю Ньюгрейндж во время зимнего солнцестояния с 2012 года, утром самого солнцестояния и обычно еще как минимум одним утром дней непосредственно до или после солнцестояния. Это делается намеренно по ряду причин. Первая причина в том, что как ирландская язычница, зимнее солнцестояние для меня представляет возвращение светлой половины года, и проникновение света в камеру Ньюгрейнджа символизирует это наиболее сильно, на месте, специально построенном людьми, которые жили здесь более 5000 лет назад, чтобы отмечать этот факт. Вторая причина – чувство праздника и общности, так как большое количество людей собирается за пределами гробницы с проходом, чтобы отметить это событие. Я иду утром 21-го, чтобы увидеть толпы и встретить людей, которые приходят каждый год, которых я, возможно, не видела с прошлого года в Ньюгрейндже – друзей-язычников, археологов, сотрудников OPW, фотографов. Я также посещаю как минимум еще одно утро, когда толпы не такие большие; дни вокруг солнцестояния – единственные дни, когда разрешена фотография внутри камеры, и мне очень повезло побывать в камере с очень маленькой группой друзей и всего одним гидом OPW, и нам разрешили петь, медитировать и не спеша рассматривать наскальное искусство внутри камеры, а также делать фотографии.\nВ течение нескольких лет тем, чего я больше всего хотела в мире, моим единственным пунктом из списка желаний, было стоять внутри Ньюгрейнджа и наблюдать, как солнце сияет внутри камеры во время солнцестояния, и это сбылось, когда Елена связалась со мной в 2017 году. Это то посещение, которое я опишу для вас.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "foggy_morning": {
          "title": "Туманное утро и атмосфера тишины",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Опишите атмосферу в тот день. Было ли много людей? Какая была погода, и повлияла ли она на ваши впечатления?",
              "answer": "Это было очень туманное, дымчатое утро. Когда я ехала к Посетительскому центру в темноте, сквозь туман, я чувствовала небольшое разочарование от того, что, вероятно, не смогу увидеть, как солнце светит в камеру, но была привилегирована и благодарна за возможность находиться в камере во время восхода солнца в день солнцестояния, и все еще надеялась, что туман рассеется, и мы сможем увидеть солнечный свет внутри.\nНас встретили в Посетительском центре сотрудники OPW, некоторых из которых я уже знала по моим многочисленным предыдущим посещениям Ньюгрейнджа, Лохкрю и Тары. Персонал был очень дружелюбным и приветливым, но не оптимистичным насчет того, что мы увидим солнечный свет в камере. Когда мы прибыли в сам Ньюгрейндж, нас встретили еще сотрудники OPW и несколько фотографов, которые снова выразили сомнения, что солнце будет светить. Сотрудники OPW подчеркнули, что это будет очень особенный опыт, даже если солнце не появится.\nПоскольку мы были там 18 декабря, в первый день победителей лотереи солнцестояния в том декабре, и было туманно, за пределами было очень мало представителей общественности, всего около 20 или 30 человек плюс два или три фотографа и несколько сотрудников OPW. Утром 21 декабря может быть от нескольких сотен до нескольких тысяч человек, стоящих снаружи. Утро 18 декабря имело прекрасную спокойную, мирную энергию, все присутствующие были очень дружелюбны, и я уже знала большинство людей, так как они регулярно приходили на солнцестояние.\nВ нашей группе было около 20 человек (возможно, чуть меньше) и один гид OPW, который вошел с нами в камеру. Гид Леонтия рассказала нам об истории Ньюгрейнджа и о том, что мы увидим, если нам повезет, с включенным светом, а затем свет выключили, и мы стояли в темноте, давая нашим глазам время привыкнуть и надеясь увидеть луч солнечного света, приближающийся по проходу.\nОпять же, прекрасная дружеская спокойная атмосфера, люди получили возможность рассказать, откуда они приехали и посещали ли ранее Ньюгрейндж, а затем Леонтия попросила тишины, и мы все тихо наблюдали, как луч света продвигался по проходу и стал виден на полу камеры. Свет сверкал и мерцал, меняя цвета, очень очевидно яркий живой луч солнечного света, в отличие от искусственного светового шоу. Я чувствовала крайнюю благодарность и огромную радость от того, что наконец получила возможность увидеть то, чего я желала годами. Нам разрешили по очереди держать руки в луче света, а затем делать фотографии. После того как свет отступил из камеры, мы снова стояли в тишине несколько мгновений, прежде чем свет снова включили, и нам дали возможность сделать снимки наскального искусства и бассейнов внутри камеры и, наконец, выйти обратно в настоящее время; наружу.\nКак организовано это место для туристов? Все ли хорошо продумано?\nДоступ к Ньюгрейнджу осуществляется через Посетительский центр Брю на Бойн, большой специально построенный Посетительский центр с интерактивными дисплеями, искусством и фотографиями, рестораном, магазином и туалетами. Он имеет большую парковку для автомобилей и автобусов и вмещает сотни посетителей каждый день. Из-за его популярности посещения Ньюгрейнджа и Наута необходимо бронировать заранее через их веб-сайт. Посетители идут от Центра по мосту через реку Бойн к специально построенной автобусной остановке, откуда их перевозят к Ньюгрейнджу или Науту. Это очень хорошо организовано, с отлаженной системой доступа к камере в Ньюгрейндже. Ньюгрейндж не доступен для инвалидных колясок из-за узкого входного прохода, но в посетительском центре есть копия прохода и камеры.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "exited_moment": {
          "title": "Волнительный момент перед входом в мегалит",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Опишите момент, когда вы впервые стояли перед входом в Ньюгрейндж. Какие мысли и чувства у вас были?",
              "answer": "У меня было некоторое нервное предвкушение, как будет ощущаться наконец-то стоять внутри камеры во время восхода солнца в зимнее солнцестояние, будет ли солнце светить для нас, но в основном я чувствовала себя очень счастливой быть там и пораженной мыслью, что, возможно, стану свидетелем того, что видели наши предки более 5000 лет назад.",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "high_expectations": {
          "title": "Высокие ожидания и реальность",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Каковы были ваши ожидания до этого момента? Как они соотносились с реальностью?",
              "answer": "У меня были очень высокие ожидания перед моим визитом, так как это было то, чего я ожидала и на что надеялась годами. В реальности визит и сам Ньюгрейндж оправдали мои ожидания, однако я была несколько разочарована поведением некоторых других присутствующих, которые вели повседневную болтовню о еде, телепрограммах и т.д., и, на мой взгляд, не оценили должным образом возможность быть там и насколько особенным был этот момент, и как им повезло иметь возможность стать свидетелями солнцестояния внутри камеры. Гид OPW очень хорошо справилась с этим, подчеркнув, насколько это особенно, и попросив уважительной тишины.",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "sun_ray": {
          "title": "Солнечный луч, о котором мечтала",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Опишите, как изменилось пространство внутри Ньюгрейнджа, когда луч солнечного света пронзил проход. Что именно вы увидели, и как это ощущалось?",
              "answer": "До того, как луч света вошел в камеру, внутрь проникал некоторый дневной свет, поэтому, когда наши глаза привыкли, не было полностью темно, можно было различить формы, но нельзя было бы узнать, кто есть кто.\nКогда солнечный луч попал на пол, появилось чувство благоговения и радости, он был очень ярким и мерцал, как живой, двигаясь и меняя оттенки золота. Свет постепенно распространялся по полу, дальше в камеру и становился шире, прежде чем начать отступать и постепенно исчезать обратно в проход.\nДля меня это ощущалось очень особенным, мирным, радостным и спокойным. Я также испытывала глубокое чувство благодарности и связи с нашим прошлым, чувство восхищения тем, что я стала свидетелем того, что наблюдали наши предки тысячи лет назад.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "ancient_mystery": {
          "title": "Тайна древнего прохода",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Когда вы шли по проходу — какие образы или ассоциации приходили вам в голову? Чувствовали ли вы давление пространства или скорее чувство комфорта и защиты?",
              "answer": "Проход довольно узкий, и в некоторых местах нужно повернуться боком, и вы задеваете камни. Вместо того чтобы чувствовать клаустрофобию или какое-либо чувство давления, я чувствовала, что это утешительно, как будто ортостаты приветствовали меня. Я шла очень медленно и смотрела на наскальное искусство на камнях, особенно L19, который всегда привлекает мое внимание, геометрические формы, по моему мнению, представляющие какое-то лицо и, возможно, являющиеся Камнем-Хранителем, подобно Камню-Хранителю с совой в проходе в Науте.",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "unique_experience": {
          "title": "Стоя в центре мегалита: уникальный опыт",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Каково это было стоять в центре мегалита, построенного тысячи лет назад, и наблюдать то же явление, которое когда-то видели древние люди?",
              "answer": "Этот опыт повлиял на меня на разных уровнях. Во-первых, мой рациональный ум думал об истории и археологии; о том, как давно он был построен, о крыше с ложным сводом, о типах материалов, использованных при строительстве, о том, что мы знаем о неолитических людях, которые построили Ньюгрейндж; мой повествовательный ум думал о мифах и легендах, связанных с этим местом, а на более глубоком уровне, как практикующая язычница, я чувствовала глубокую духовную и энергетическую связь с этим местом и древними существами, которые с ним связаны. Как всегда, чувство благоговения перед строителями, почему тратить столько времени и энергии на строительство таких массивных мегалитов, если только они не имели для них глубокого духовного значения.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "deep_thoughts": {
          "title": "Чисто визуальный опыт или глубокие размышления?",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Был ли этот опыт чисто визуальным, или он вызвал более глубокие эмоции и размышления?",
              "answer": "Он определенно вызвал более глубокие эмоции и размышления для меня, опять же чувство благоговения перед тем, что нечто, построенное более 5000 лет назад, все еще стоит, и крыша с ложным сводом все еще функционирует; чувство удивления тем, что это великолепное сооружение было явно построено людьми с очень сильными духовными убеждениями, и что эти убеждения были настолько важны для них, что они провели поколения, сооружая эти мегалиты, тщательно выбирая свои строительные материалы из разных областей страны и транспортируя их за много миль.\nЭто заставило меня задуматься о том, насколько сильной была их связь с их божествами, а также о том, какую силу или связь эти божества все еще имеют сегодня; для меня я верю, что их присутствие все еще ощущается в этих древних местах поклонения, и я чувствую особый вид связи и энергии, когда посещаю их, более укорененной и заземленной в себе, чувство того, кто я, откуда я пришла и какова моя цель в жизни. Всякий раз, когда я чувствую усталость или огорчение от современной жизни, стояние в Ньюгрейндже восстанавливает мою веру, мою энергию и мое чувство цели.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "sounds&smells": {
          "title": "Звуки и запахи Ньюгрейнджа: что запомнилось?",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Какие звуки или даже запахи вы помните внутри? Был ли там эхо, особый вид тишины?",
              "answer": "Внутри гробниц с проходом есть слабый, но различимый запах, который трудно описать, он не неприятный, но я не испытывала его нигде еще. Единственный способ, которым я действительно могу его описать, - это запах древности, это не совсем земляной запах, скорее запах камня. Камера летом может ощущаться прохладной, но зимой, в более холодные дни, она ощущается теплее, чем снаружи.\nВоздух неподвижен, и некоторые приглушенные звуки могут проникать снаружи. Если люди двигаются внутри камеры, можно услышать хруст гравия, если никто не двигается или не говорит и тихо, особенно когда свет выключен, стоит полная тишина и ощущение полной неподвижности и спокойствия. Эта тишина, в темноте, имеет очень особое ощущение, я бы описала ее как священную.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "myths": {
          "title": "Мифы и истинный смысл солнцестояний для древних строителей",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Почему, по вашему мнению, древние строители Ньюгрейнджа придавали такое большое значение солнцестояниям и равноденствиям?",
              "answer": "Я верю, что они поклонялись солнцу и луне; наши мифы и легенды о Туата Де рассказывают нам о существах, таких как Дагда, который мог остановить солнце в небе. Кроме того, как первым фермерам, им было важно знать, когда меняются сезоны, чтобы они могли планировать посадку культур, погода не всегда является надежным индикатором времени года, в Ирландии может идти снег весной, в марте или даже апреле, поэтому если бы они полагались на погоду и температуру почвы, они могли бы пропустить вегетационный период. Солнцестояния и равноденствия являются надежным индикатором того, в каком сезоне вы сейчас находитесь, способом отметить смену года. Было ли это знание известно всем или хранилось как секрет элитой, которая затем информировала общее население о времени посева семян и т.д., неизвестно.",
              "link": ""
            },
            "2": {
              "question": "По вашему мнению, как можно объяснить такую точную инженерию, которая позволяет свету входить в узкий проход только в определенные дни года?",
              "answer": "Было бы довольно просто отмечать путь солнца каждый год, от солнцестояния до солнцестояния, в течение многих лет, с восходящим солнцем, находящимся под самым низким углом в зимнее солнцестояние, и поместить какой-то маркер в этом месте, обычно на холме. Как только маркер (возможно, палка или стоячий камень) был подтвержден как находящийся в правильном месте, можно было использовать веревку или шнур, чтобы сделать круг вокруг маркера, создавая любое по размеру круглое пространство, в котором строители хотели создать свой мегалитический памятник. Ньюгрейндж, возможно, был расширен на каком-то этапе после его первоначального строительства, что объяснило бы \"световой короб\", позволяющий свету все еще проникать в камеру.",
              "link": ""
            },
            "3": {
              "question": "Некоторые исследователи считают, что Ньюгрейндж был построен задолго до пирамид Египта и Стоунхенджа. Почему, по вашему мнению, он не так широко известен, как эти памятники?",
              "answer": "Считается, что Ньюгрейндж был построен около 3200 г. до н.э., предшествуя как пирамидам в Гизе, так и каменному кругу в Стоунхендже более чем на 500 лет. На мой взгляд, он не так широко известен, как любой из вышеупомянутых, потому что солнечное выравнивание не было заново открыто до 1967 года, до этого Ньюгрейндж рассматривался бы большинством людей просто как одна из многих гробниц с проходом, найденных по всей Западной Европе, и только с момента повторного открытия солнечного выравнивания Ньюгрейндж получает признание, которого он заслуживает.",
              "link": ""
            },
            "4": {
              "question": "Насколько точно современная реконструкция Ньюгрейнджа отражает его первоначальный вид? Или есть что-то спорное (например, фасад из белого кварца) в том, как он представлен туристам сегодня?",
              "answer": "Современная реконструкция Ньюгрейнджа очень хорошо отражает его первоначальный вид изнутри, крыша с ложным сводом осталась нетронутой, а проход похож, хотя, вероятно, уже, с некоторыми ортостатами, наклоненными внутрь.\nВнешний вид немного более спорный, некоторые археологи считают, что белый кварц был бы кварцевой мантией под углом, а не прямым фасадом, а другие предполагают, что это могла быть дорожка из белого кварца на земле снаружи, как профессор Иоган разместил кварц, найденный в Науте.\nВход также был изменен, так как K1, сильно украшенный бордюрный камень, находится прямо перед входом, деревянные лестницы были размещены по обе стороны от входа, чтобы облегчить вход посетителей и предотвратить повреждение бордюрных камней от людей, перелезающих через них.\n",
              "link": ""
            },
            "5": {
              "question": "Как вы думаете, способны ли современные люди по-прежнему испытывать такие события с тем же благоговением, как древние люди, или мы слишком привыкли к технологиям?",
              "answer": "Поскольку мы не можем полностью понять космологию людей, построивших Ньюгрейндж, трудно сказать, насколько глубже были их переживания там, очевидно, что мегалитический памятник, на строительство которого ушли поколения, имел для них огромное значение и вдохновлял огромное количество благоговения, трепета и уважения, при этом они, возможно, верили, что это место возрождения, прямой связи с их Солнечными богами и было главным местом поклонения их духовным верованиям; если сравнить это с тем, как современные религиозные люди относятся к Иерусалиму или Мекке, я думаю, это тот контекст, который мы должны использовать для оценки глубины их духовных переживаний там.\nХотя я сама и многие другие подходят к этому месту с крайним благоговением и уважением, я не уверена, что у большинства людей есть то же чувство трепета или духовной связи, которое имели бы строители; хотя у некоторых людей есть благоговение перед ним из-за крайнего возраста места, а не из-за каких-либо конкретных духовных убеждений. Я думаю, это зависит от человека, чем больше уважения и благоговения вы приносите с собой, подходя к месту, тем больше вероятность, что вы его оцените.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "ancient_civilizations": {
          "title": "Тайны и связь с древними цивилизациями: что скрывает Ньюгрейндж?",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": " Что вас больше всего удивило в его истории? Какие артефакты или архитектурные особенности вы нашли наиболее увлекательными?",
              "answer": "Недавнее исследование ДНК (мужчины, похороненного в Ньюгрейндже) обнаружило близкое родственное отношение между его родителями, что заставляет меня задуматься, имели ли неолитические люди, построившие Ньюгрейндж, связи с фараонами, которые построили пирамиды несколько веков спустя, и были ли у них те же духовные верования.",
              "link": ""
            },
            "2": {
              "question": "Какую из существующих теорий о предназначении Ньюгрейнджа вы находите наиболее убедительной?",
              "answer": "Я считаю, что Ньюгрейндж был многоцелевым объектом, с правящей элитой, которой либо поклонялись как богам, либо как королям, которые были посредниками между обычными людьми и их богами. Они были бы избранными немногими, которым разрешалось войти в камеру, солнцестояние отмечало духовное и физическое возвращение света и их Бога Солнца (возможно, представляющего Солнце, оплодотворяющее Землю, например, миф о Луге и Дектире и рождении Кухулина).\nТриспираль также считается многими символом жизни, смерти и возрождения, и только элитные мертвые были бы похоронены в камере в Ньюгрейндже, так что, возможно, Солнцестояние также рассматривалось как время, когда их почитаемые мертвые становились Бессмертными (например, Туата Де, становящиеся Бессмертными при входе в Ньюгрейндж после поражения от Милезийцев). В любом случае, Место имело бы глубокое духовное значение, особенно во время Солнцестояния, а также выполняло более обыденную задачу (для нас) Солнечного Календаря.\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "sacral_contact": {
          "title": "Мифы и магия: Ньюгрейндж как место сакрального контакта с Туата Де Дананн",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Многие ирландские легенды связывают Ньюгрейндж с феями, богами Туата Де Дананн и потусторонними силами. Какие мифы вы находите наиболее интересными и почему?",
              "answer": "История о Луге и Дектире, упомянутая выше, так как она предшествует повторному открытию солнечного выравнивания, что заставляет меня задуматься, насколько старой на самом деле является эта история, передавалась ли она устно тысячи лет, прежде чем наконец была записана в средневековый период?\nИстория о Богине Боанн и Создании Реки Бойн; я бы считала ее одним из двух Мифов о Создании, все еще существующих здесь, наряду с историей о Кайлех в Лохкрю.\nТохмарк Этайн, который проводит нас через время и между мирами, с перевоплощениями, магией и вечной любовью, очаровывает меня и дает очень четкое описание поведения Туата Де, у них есть сила проклясть вас и причинить огромный вред и в равной степени они способны на вечную преданность тем, кого они любят. Это олицетворяет то, как эти Бессмертные существа рассматривались в нашей мифологии, более крупные, чем жизнь персонажи, возвышенные намного выше обычных людей. Так ли рассматривались своими подданными люди, которые правили в Ньюгрейндже?\n",
              "link": ""
            }
          }
        },
        "spirituality": {
          "title": "Ньюгрейндж: место для тех, кто ценит древнюю историю и духовность",
          "pairs": {
            "1": {
              "question": "Изменил ли этот опыт ваше отношение к древним цивилизациям? Видите ли вы теперь их знания и образ жизни по-другому?",
              "answer": "Я бы не сказала, что это изменило мое отношение, скорее углубило мое чувство связи и уважения к нашим неолитическим предкам и сделало меня более твердой в моих убеждениях.",
              "link": ""
            },
            "2": {
              "question": "Если бы вы могли выразить чувство того, что вы видели, в одном предложении, что бы это было?",
              "answer": "Смиряющий, вдохновляющий, магический опыт, который перенес меня энергетически и духовно назад во времени, соединяя меня с нашими предками и их священным пространством.",
              "link": ""
            },
            "3": {
              "question": "Какой совет вы бы дали тому, кто планирует посетить Ньюгрейндж? Это место для всех или больше для определенного типа посетителя?",
              "answer": "Ньюгрейндж для тех, кто интересуется древней историей, археологией, мифологией и/или исконной ирландской духовностью. Хотя любой может посетить (за исключением некоторых физических ограничений из-за узкого прохода), я думаю, люди, которые интересуются любым или всеми вышеперечисленными, получили бы наибольшую пользу от посещения.\nБольшую часть года нужно бронировать заранее и проходить экскурсию с гидом, фотографирование внутри камеры не разрешено. Эти правила смягчаются во время дней победителей лотереи Солнцестояния, и любой может стоять снаружи и становиться в очередь, чтобы войти в камеру, как только победители лотереи выйдут. 21-го очередь очень длинная, и я бы предложила посетить утром в будний день либо непосредственно перед, либо после 21-го, если, конечно, вы не хотите ощутить энергию толп, собравшихся, чтобы стать свидетелями восхода солнца 21-го.\n",
              "link": ""
            },
            "4": {
              "question": "Было ли что-то, что вас разочаровало?",
              "answer": "Единственное, что меня разочаровало, было отношение некоторых других посетителей, я не чувствовала, что они относились к этой удивительной возможности с достаточным уважением, есть много времени для общей болтовни о телешоу и еде в другое время и в других местах!",
              "link": ""
            }
          }
        }
      }
    }
  }